【蘋果獨家】鄭若驊再爆醜聞！上任司長後疑冇申報3宗仲裁 涉公職人員行為失當

律政司司長鄭若驊去年1月走馬上任，獲特首林鄭月娥「特准」上任後繼續處理6宗「已完成審理」的仲裁個案。不過《蘋果》調查發現3宗鄭若驊上任後續參與的仲裁案，但這3宗個案不但至今並未「完成審理」，而且在她上任時甚至未開始正式審理。鄭上任後曾以仲裁員身份發出程序命令及參與程序裁決，最遲延至上任3個月後才辭去職務。民主黨立法會議員林卓廷質疑，如有關案件不屬於已獲批的工作，而鄭若驊存心隱瞞，或已觸犯公職人員行為失當罪；如屬於該6宗獲批案件，則須解釋為何進度與當時的描述截然不同。鄭若驊未有正面回應，僅稱已按規定申報。

記者 伍雅謙 林偉聰

特首林鄭月娥破例准許鄭若驊上任後，繼續處理6宗私人執業的仲裁案件，本身已備受爭議，特首辦去年1月11日深夜發稿「解畫」，形容該6宗案件是「接近完成」，不但「已完成審理」，而且鄭以仲裁員身份負責的工作已基本完成，僅餘擬定及公佈仲裁結果，預計數月內完成工作；更稱若鄭辭去仲裁員職務，會為仲裁雙方帶來不便，不利本港發展成為仲裁中心，又指鄭若驊有關仲裁收入會作慈善用途，以「做義工」合理化破例准許的安排。

鄭若驊拒絕透露該6宗個案的詳情，僅在去年1月21日於商台節目提到，已申報的6宗仲裁案中，其中2宗已「聽完結案陳詞」，只餘撰寫仲裁決定，另外4宗則完成開庭，雙方亦已提出結案陳詞；而除上述6宗仲裁案外，其他仲裁工作在宣佈她任律政司司長、即去年1月5日已辭職。

疑未申報案件 上任前仍未正式審理

不過《蘋果》調查發現，鄭若驊在去年1月6日上任司長後有參與3宗世界銀行轄下的國際投資爭端解決中心（ICSID）的仲裁案件，唯這些案件不但並非「完成審理」，反而是在去年1月時仍未開始正式審理，而且至今尚未結案。根據ICSID紀錄，鄭若驊在去年1月9日、2月7日及4月4日先後辭去上述案件的仲裁員職務，全部都遲於她上任律政司司長的日期。

其中鄭最遲辭職的案件，是有關英國太陽能設備廠Eiser及其子公司與西班牙政府之間的投資爭議，原審敗訴的西班牙政府於2017年申請撤銷原有裁決，鄭若驊在2017年10月底、即加入政府前1個多月才獲委任為「專責委員會」（ad hoc Committee）3名委員之一，負責就是否撤銷裁決仲裁 。

簽署文件證明參與

未正式審理前，委員會當時須就西班牙政府申請「暫緩執行原裁決（stay of enforcement of the award）」作裁決。根據紀錄，有關書面裁決是在3月23日作出，否決了西班牙的申請。《蘋果》取得有關決定的文件，鄭若驊亦有在該26頁文件簽署作實，足證她有的參與。根據程序紀錄，雖然委員會早在2017年12月初已就問題進行過首次聆訊，但委員會之後再邀請雙方提交書面陳述，雙方一直到翌年1月22日才完成提交理據，因此相關裁決不可能在鄭加入政府前作出。在她辭去職務前，委員會都未開始審理撤銷裁決的問題。

至於另外兩宗案件，鄭若驊辭職前均為仲裁庭主席，其中涉及加拿大公司Gabriel Resources與羅馬尼亞政府的投資爭端，鄭在去年1月16日及30日、即上任律政司司長後，仍以主席身份發出兩道「程序命令（procedural order）」；最終至去年2月7日才請辭。3宗案件至今均未結案，在去年初更未有任何「結案陳詞」。

律政司司長身兼主要官員及行會成員，按《政治委任制度官員守則》，必須獲特首同意才可參與外在工作，並須向行會申報；但鄭在去年1月的行會申報中，只申報作為ICSID會員及已公開的6宗「接近完成」個案，未有再作其他申報。

有否取酬非關鍵

民主黨立法會議員林卓廷認為，現時發現的3宗案件與政府早前描述的6宗案件的進展有很大差異，認為她既知道申報接近完成的案件，如果這3宗屬額外案件，則會令人強烈質疑她有所隱瞞，「如果係關鍵性嘅隱瞞，好可能觸犯公職人員行為失當罪」，又認為她有否取酬並非關鍵。

如果鄭若驊聲稱這3宗亦屬早前獲批的案件，林卓廷認為她必須解釋為何性質和進度均與政府的描述有重大分別，「係佢冇同特首講清楚情況？定係佢有所隱瞞呢？」政府稱鄭若驊如辭去仲裁職務，會影響香港仲裁發展，「佢而家咪自打嘴巴？」

律政司司長鄭若驊未有正面回應上述3宗個案，僅稱已按機制，獲特首批准在任期內，完成處理「當時參與並需作特別處理的仲裁案」，並已按規定申報。特首辦則指，律政司已回覆，不作補充。

又犯法？

公然秘撈唔申報
亦冇問淋病許可

刑不上高官，官員係有特權

好忙
成日唔係香港
冇留言
唔記得

唉，告得入咩？連告唔告都成問題！

今次會唔會又串柒柒咁話 傳媒既報導唔會作個別評論架

cls

是但啦, 乜你覺得佢會被問責咩?
而家港共官員拎把AK喺旺角掃射都唔會有事架啦

係外國就有事 香港就WTF啦

邊撚個犯法呀 屌曬你地老母 鄭若驊就係法律

個許可Date back咪得

又啱

為咗香港人先唔記得

律政司決定唔起訴

有曾爵士做案例
好難告唔入…

不過唔告, 咪冇事囉

Push

蘋果呢排咁多貨

律政司決定唔起訴自己

好似要「避嫌」
會交俾下屬決定
不過下屬份appraisal 都係律政司司長寫

雖然估到又係不了了之嗰啲
但個政府可以做到行政長官犯法 司長犯法 局長犯法 而又唔洗上身仲要每月袋十幾廿萬人工
所以幾時都話香港係福地黎

貪污 劏房 僭建
外國有d咩醜聞3幾日就話要落台
香港就愈做愈升

呢幾年D 高官下下 一上台就比人爆
靠保皇
跟住就要聽聽話話

根本蘋果儲埋儲埋等岩時間放

舉手🙋，舉咗先問

老公 依單你頂唔頂到？

政府唔會做野
放心

屈個EO就得啦
話申報咗
個EO唔記得交林鄭過目

就算係香港
十幾年前偷步買車都要過主啦

等清算啦𨳒你老母

原來佢有個仔，有冇巴打可以起到佢個仔叫咩名做邊間firm靠母幹

不知情，由丈夫全權負責
777班底係歷年最差

撳錯負評屌自膠
其實班狗官咁撚腐敗幾時先有報應

一睇個post 見到咁多消極留言
就知港共養到你班人連志氣都冇撚埋

挺返起胸膛做番個正常人啦！
高官犯法就係犯法
政府告唔告
佢都係犯法
至少你要有見佢一鑊屌佢一鑊嘅吉屎嘛！

幫手share 出去
鬧佢兩句
至少唔好畀自己覺得咩都可以妥協嘛
連上網留個言都唉聲嘆氣
咁畀港共當你契弟咁撚
你怪得到邊個？

後母？

喺香港係畜生大哂，做人最難

屌你老母系 睇死林奠同條賤種扮撚曬野dum波鐘跟住扮無事發生過

不過律政司決定唔起訴

親生㗎,蘋果同一篇新聞有講

上到法院就死硬
所以一定唔會檢控

我唔係好清楚你嗰個Basis of你個Question係點樣

佢係咪已經成為咗回歸之後民望最低嘅律政司司長

正想講
梁錦松有無揼心口
而家個個都擺明靠官位撈油水
被人發現到都當班香港人臭四、你咬我食咁款

Her integrity's gone out of the window.

成個政府已經係上樑不正下樑歪，
777委任一條球員當球證又搬龍門嘅渣滓做律政司，只係物以類聚。

而且係佢老婆買炸
陰毛論d 都只係用老婆個名買
而家諗起，都唔知會驚乜春

究竟呢條八婆同777幾撚時死

爆幾多都好
啲pk官都唔會落台
你估仲係梁錦松偷步買車年代
況且仲係蘋果爆

大陸唔會理

香港變成咁真係想喊

正想講

唉
心都噏埋

咪又係無事

湯十一作為行會成員係咪要做證人確認佢有冇申報過？

機會黎啦

咁係香港越嚟越畸形

件事唔係小事

佢心諗
你吹得我漲咩

又係誤導...不評論案件 etc....

集體辭世好d

同場加映：今日支港

垃圾狗官

有6個個別事件 所以唔追究/評論？

個別例子

好小事姐

個別事件

Btw蘋果

蘋果做到嘢

佢已經爛到貼地，百毒不侵

落台啦

仆街
犯法好難唔係個別事件

又一個死八婆

大銀行/buyside出身，有責任感好多，有錯就要起身

司長黎講佢都算經典

開始有2003年嘅感覺
一條法例
一個司長

佢等錢洗？

有大力支持逃犯條例
所以林鄭同中共唔會理佢其他地方有冇問題

官相包庇
告唔入啦
全部都係自己人

推

我唔告自己咪得囉

上次係咪話 唔涉及律政專員 係唔一定要搵海外法管

今次唔係唔搵呀嘛

波大無腦

講還講，睇到個樣真係連早餐都嘔番出嚟，咁嘅屎忽樣真係世間罕有，再一次證明相由心生呢句說話係真理

自己決定唔起訴自己

唔關事
係時代問題
果陣岩岩回歸 唔敢太過份

今日笑話:
香港法律

我話ok就ok

周身屎

鄭若驊=法律
告佢啲咩？
一笑置之算啦

黃仁龍係咪算叫比較好既律政司司長？

起碼有良知